工程界嘅切爾諾貝爾--板橋水庫潰堤事件

三十五年前，
位於河南嘅板橋水庫决堤，造成下游62座水灞決堤，一千幾萬人受災，二十幾萬人死亡。
到底，呢件事點解會發生嘅呢？

圖一為板橋水庫位置圖，
圖二為九十年代重建嘅新板橋水庫
背景
話說喺1949年至50年，位於華中嘅淮河發生水災，同年10月，國務院決定喺淮河嘅上游位置起堤壩治水患。
根據治理方針，淮河上游嘅河南省喺山區修建了石漫灘、白沙、板橋、薄山、南灣等5座大型水庫；在平原上修建老王坡、吳宋湖、蛟停湖、潼湖、泥河窪等5個窪地蓄洪工程。
51年4月，板橋水庫動工，52年6月佢就起好投入服務喇。
但係，佢有好嚴重嘅問題

講得未

「以蓄為主」嘅治洪方針
喺1950年關於淮河水河嘅治理方案入面，党提出「蓄洩兼籌」的治理方針
然後就喺上游同平原地區起咗上述嘅水庫

板橋、石漫灘等水庫係中国五十年代初期「人民治淮」嘅產物。當時中國的水利工作者冇大型水庫設計建設經驗，完全由蘇聯水利專家提供勘測設計和施工指導。
有蘇聯佬領導起水灞好威威？唔好唔記得鹹海發生咗咩事

片面重視蓄水，忽視防洪，板橋水庫比規定蓄水量超蓄3200萬立方米，且疏於維護，在潰壩前，板橋水庫的17個泄洪閘只有5座能開啟。

喺大躍進時期，駐馬店地區起咗百幾座水庫，1958年，國務院副總理譚震林歸納咗河南總結漭河流域地區興建山區水利的經驗：「以蓄為主，以小型為主，以社隊自辦為主」，要把漭河經驗向平原推廣。包括宿鴨湖水庫在內嘅部分水庫施工時正值大躍進，河南省水利廳認為原設計過於保守，做咗幾處關鍵嘅改動，例如將原本設計嘅12孔排水閘門減少7門，剩番5門。而對於淮河豫皖交界處(安徽-河南分界線)的班台分洪閘，該閘閘孔原按800秒立方米排水量設計、共為9孔，但係喺「以蓄為主」嘅思想指導下，水文數據被人為減少，只係起咗7孔；1959年水閘建成後，在1961又人為堵閉2孔。
期間，越重視「蓄」，就代表越「革命」。

留名

將水引入自己屋企蓄水咪仲高效

「農業學大寨」同「以蓄為主」嘅反對聲音
有專家學者指出，大躍進大煉鋼鐵導致水庫上游植被破壞嚴重，以及後來毛澤東發起嘅「農業學大寨」運動中開荒修梯田，使得森林和植被覆蓋率大大減少、水土流失愈趨嚴重，是這次造成兩座大型和50多座中小型水庫垮壩的根本原因。
(註:農業學大寨運動當時主要是喺冬季農閒時，組織農民進行農田基本建設、興修水利。)

對於大躍進時期「以蓄為主」嘅水庫修建指導思想，當時嘅河南省水利廳總工程師陳惺即刻表示反對，佢話：
在平原地區以蓄為主，重蓄輕排，將會造成澇、漬、鹼三災——地表積水過多，會造成澇災，地下積水過多，易成漬災，地下水位被人為地維持過高，則利於鹽分聚積，易成鹼災。
但係，陳惺嘅意見眾人表示WFC，佢本人也因此被認為犯了嚴重右傾的錯誤，後來又被打成「右傾機會主義分子」、發配河南信陽。
對於「以蓄為主」的錯誤指導思想，陳惺後來回憶道：

這種不正確的一些錯誤主張，錯誤措施，我不講誰敢講，黨外的人不敢講啊，所以我講啊，當時在水利上有個很大的錯誤，就是搞以蓄為主。...... 可以講沒有被當政者所接受，那時候我被定為犯嚴重右傾錯誤。

當被問及「板橋事件曾經被海外的媒體評為世界十大技術災難之首，超過了類似於車諾比核電站的泄露這樣的事件，您會這麼看嗎？」陳惺回答：「我可以接受。」

祖國咁強大，驚閪

文革時期嘅板橋水庫
板橋水庫嘅決堤發生喺1975年，當時搞緊文革，冚世界都忙住搞革命嘅情況下板橋水庫咩料自然就冇人care
喺水庫決堤嘅三年前，板橋水庫曾經因為落大雨而要進行檢查，但因為no one cares而最後不了了之

災難發生後，新華社記者張廣友在隨中央慰問團在災區採訪時，專家們不敢公開表達自己的意見，因為說了就會被扣上「質疑毛主席、質疑文化大革命」的帽子[6]。但他們只能私下對張廣友說[6]：

治理江河應當是先治本，後治標，或者是標本兼治。我們這些年來實際上是只治標，不治本，或者說忽視治本。這是中國水利建設中普遍存在的問題，也可以說是一種傾向。中國是個少林國家，森林覆蓋率本來就很低，農業集體化中的「殺豬砍樹」，「大躍進」中的大煉鋼鐵，以及後來學大寨中的開荒修梯田，使國土的森林和植被覆蓋率大大減少，水土流失愈趨嚴重，結果是「吃了祖宗飯，造了子孫孽……」上游山區森林植被率低，這是這次造成兩座大型和50多座中小型水庫垮壩的根本原因。

推

有冇懶人包

壓垮板橋水庫嘅最後一根稻草--颱風妮娜
1975年8月4日，颱風妮娜喺福建晉江登陸，之後慢慢移入內陸並減弱，第二日，中央氣象台嘅雷達監測已經追蹤唔到佢

但係，佢嘅生命並未走到終點。

登陸後恰遇澳大利亞附近南半球空氣向北半球爆發，西太平洋熱帶幅合線發生北躍，致使颱風登陸後並沒有在陸地上迅速消失，而是繼續前進跨越江西、湖南兩省，在常德附近突然轉向，北渡長江直入中原腹地。

8月5日，妮娜從北京中央氣象臺的雷達監視屏上消失。由於尼娜的強烈低氣壓和南下的冷空氣形成對峙，熱低壓從海洋攜帶的大量水汽，遭遇強冷空氣，並在伏牛山脈與桐柏山脈之間的大弧形地帶「停滯少動」。這一地帶有大量三面環山的馬蹄形山谷和兩山夾峙的峽谷，受到桐柏山、伏牛山組成的「喇叭口」地形的抬升；南來氣流在這裡發生劇烈的垂直運動，造成歷史罕見的特大暴雨。
當地居民嘅描述如下:
暴雨到來的數日內，白天如同黑夜；雨水像從消防水龍中射出；從屋內端出臉盆，眨眼間水滿；暴雨如矢，雨後山間遍地死雀。

CMA原本預測駐馬店當地雨量只係得100毫米左右，然後……
當地最大六小時雨量係830毫米，係世界紀錄最高嘅六小時雨量
為咗等大家理解到呢個雨量係咩概念，我會舉例講下佢相當於咩:
當地接近一年總雨量(九百毫米左右)
武漢今年水災嘅最高三十日雨量(六月上旬-七月上旬，812毫米)
HKO六月六日嘅暴雨落4.5日(830/184)

板橋水庫決堤過程:
8月5日17時，板橋水庫庫區內電話、公路交通中斷。駐馬店地區革命委員會生產指揮部副指揮長陳彬只能利用部隊的電台，在大壩兩端和沙河店進行聯繫。

8月7日天剛亮，水庫管理局動員保護國家財產，組織家屬轉移。中午，陳彬召集駐軍、水庫、板橋公社領導召開會議商討應急措施。宣布水庫處於緊急狀態，通知下游群眾轉移。並催促地委向駐軍求援，派軍隊到水庫搶險、搶修通訊線路，運送防汛器材。但麻袋、草袋、板橋水庫和板橋鎮的防汛器材、木料、鉛絲、應付意外的炸藥等物件均沒有。
19時30分，駐軍向上級部門發出特急電稱：「板橋水庫水位急遽上升，情況十分危急，水面離壩頂只有1.3米，再下300毫米雨量水庫就有潰壩危險！」
在21時之前，確山、泌陽已有7座小型水庫潰壩。22時，中型水庫竹溝水庫潰壩；遂平縣城內水深齊腰。調集馳援水庫防守的駐軍在板橋水庫方面的要求下，在大壩南端升起兩顆紅色信號彈，並舉槍對空掃射報警；信號彈發射幾十枚，但大雨導致信號彈範圍50米以外就看不到了，鳴槍一百多發子彈，但槍聲被大雨蓋住，因此無人聽到和看到。

22時10分，水庫管理局收到了駐軍轉來的地區防汛指揮部電報，指示打開閘門，以450立方米/秒的速度泄洪，不考慮其它影響，全力以赴保證大壩安全。接報後，陳斌等人聯名向中央、省委、地委，通過軍隊發出這份特告急電，這段內容是舊板橋水庫歷史上最後一段莫爾斯電碼，內容如下：

“ 板橋水庫處於特別危機狀態庫水位已過壩頂即將漫過防浪牆主副溢洪道已全部運用要通知沿河社隊注意搶險轉移水庫防汛指揮部在大壩南頭請求空軍支援。 ”

8月8日零時20分，水庫電站因形勢危急停止發電；20分鐘後，洪水漫壩。
水庫管理局第三次向上級部門發出特特告急電，報告水庫已經決口，並「擅自」開啟尚能移動的五扇閘門，水庫已經開始決口。

8月8日1時開始，板橋、石漫灘兩座大型水庫，竹溝、田崗兩座中型水庫，以及58座小型水庫在短短數小時內相繼垮壩潰決。凌晨1時，板橋水庫水位漲至117.94米最高值，超壩頂1.6米，超壩頂防浪牆0.3米，相應庫容6.131億立方米。
1.2億立方米嘅洪水以最高79000立方米每秒嘅流量衝出板橋水庫決口處，沖向下游。
只係用五個半小時成個水庫嘅水就流清光
首當其衝的道文城公社死絕227戶，9600人遇難。垮壩後僅1小時，洪水到達45公里外的遂平縣城，部分人或被途中的電線、鐵絲纏繞勒死，或被衝入涵洞窒息而死，更多的人在洪水翻越京廣線鐵路高坡時，墜入旋渦淹死。3時左右，峰頭高達7米到10米的洪水越過45公里外的遂平縣城城下。

8月8日3時，駐馬店地區的大型水庫薄山水庫，壩前洪水已經上漲到超壩頂0.4米，距離防浪牆頂0.6米，在水庫職工、家屬、駐水庫舟橋部隊、薄山林場職工及趕來搶險的山炮兵第2師官兵40個小時搶救，堵住了防浪牆滲水，並在壩頂築起了2米高子堤，保住了薄山水庫。薄山水庫在暴雨前的水位低於汛限水位，沒有像板橋水庫那樣超汛限水位蓄水1.4米。

8月8日4時，水庫當地駐軍將垮壩情況通知駐馬店軍分區轉報地委。

有
總結一下問題:
1.建造方針出錯
2.沿岸水土流失搞到D泥鬆哂
3.破紀錄降雨

後續災情:
水災最大嘅死傷係後續嘅水浸同疫情

災後駐馬店地區多處地方受浸，數百萬人無家可歸。由於屍體長期浸泡在水中，導致疾病傳播；而空投的大部分食物落在水中，更加速了疾病的傳播。

根據美國Discovery Channel嘅統計，潰堤一刻大約死咗十萬人，但之後嘅瘟疫(如腦炎，痢疾等)同飢荒再殺咗十四萬人

下游嘅水灞例如班台水閘撐過咗場洪水冇冧，但就因為佢地閘住D水而令洪水退唔到最後為咗快D排洪而炸咗個壩

洪水久久不退令災民絕望，部分災民因為咁而自殺

另外，好似上文所述，因為當時搞緊文革，各種資源都唔夠，醫生去到災區都幫唔到D咩，造成「病人病到喊，醫生睇完症冇藥醫都喊出嚟」嘅situation

死咗幾多人？

咩叫漫壩？

dam overtopping

洪水水位高過堤壩

颱風打爆長江口

我相信歷史係唔會重演嘅
大家話係咪呀？

班死賤種支那人真係好撚命硬
咁撚多天災人禍都仲有咁多剩

受災及死亡人數:
受災範圍:

受災人口1,015萬，洪水和山體滑坡淹沒了30個縣市、1,780萬畝農田，導致680萬餘間房屋倒塌。

死亡人數:
喺災後十二日，(需要注意嘅一點係，嗰陣洪水係未退哂㗎，當日仲有42萬災民等待救援)河南官員估計該省死亡人數大約係85,600人，但呢個只係該省死亡人數，因為洩洪關係隔離嘅安徽阜陽都受災，但受災情況就冇紀錄

後期統計如下:
災後一個月左右，新華社記者由災區受災情況估計死亡人數大約係三萬至四萬。

87年6月，全國政協第6屆全國政協8名委員聯名文章《三峽工程害多利少，不容欺上壓下，禍國殃民》，提及「板橋水庫和石漫灘水庫......1975年8月失事，猛衝下去，死人23萬左右」
其後，諸多文章亦有引用這一數字。
此文由孫越崎（1946年重慶國民政府資源委員會副委員長，任內主持美國水壩工程師約翰·L·薩凡奇來華測繪三峽工程）、
林華（後當選中國工程院院士）、
千家駒（中國科學院院士）、
王興讓、
雷天覺（中國科學院院士）、
徐馳（前冶金工業部副部長）、
陸欽侃（1944年約翰·L·薩凡奇來華考察三峽工程的中方隨員，前水利電力部規劃局副總工程師）及
喬培新（前中國人民銀行副行長）八人聯名。

89年7月出版嘅<中國歷史大洪水上冊>認為死亡人數大約同河南省官員嘅初步估計一樣，
92年出版嘅更新版就大幅下調至二萬六千
官方數據從此蓋棺論定。

大英百科全書記載，八萬人當場死亡，十四萬五千人因後續瘟疫同飢荒死亡，係死亡人數最多嘅「颱風導致的水災」。

美國Discovery Channel就認為總死亡人數大約係二十四萬人(十萬人各堤壩決堤時當場死己，十四萬人係之後因為疾病同飢荒而死)

btw,順便講下一樣嘢
各位係咪覺得中国人有飢荒就一定會食草呢？

答案係:No

中国試過連草都冇得食

話說大躍進之後，因為冇哂植被
(D花草樹木已經做哂土法鍊鋼D爐嘅燃料)
D人開始食一種叫觀音土嘅食物，呢樣嘢係崇禎時期陝西飢荒已經有，當地人用嚟充飢
觀音土係高嶺歹的別稱，係用嚟整陶瓷嘅
唔駛講都知唔食得

至於食咗之後有咩後果呢……
觀音土並非有機食物，含大量氧化鋁，不能被人體消化吸收，儘管吃了不會餓肚子，少量吃不致命，但由於毫無營養成份，吃久了人還是會死於營養不良。此外，吃了觀音土有會腹脹、手足浮腫、便秘等症狀。因為胃部的填充對飢餓感的減除只起到一小部分的作用，曾出現過大量食用觀音土致死的案例。

高嶺石唔係高嶺歹sor

當場死亡

轟啊！

好似好少人知咁

今日就係板橋水庫決堤35周年
但係……中国D網路好似冇乜提呢件事
除咗D講開氣象嘅討論區(颱壇、百度颱風吧、冷空氣吧)之外就冇人講了

或者十年二十年後除咗地理JJ就冇人會提汶川地震

Sor,計錯數
今年係45周年唔係35周年

總結
其實歷史係會重演的
三峽大壩當年擺上人大審嗰陣係有專家警告過三峽工程可能收唔到預期效果，上游D沙D塞住水壩個閘反而會抬高河床，浸番上游例如重慶轉頭
而上游愈積愈多水，後果可想而知
其實板橋水庫係淮河嘅支流嘅上游水壩，咁都有咁變態嘅洪水流量(當時流量係79000m^3/s，今年三峽最高入流量六萬幾立方米每秒)
洪水流量係淮河幾倍嘅長江一旦出現決堤，災情可能好L變態
更加唔好講長江中下游住嘅人係多過當年駐馬店嘅居民幾多倍
可能話三峽對中共唯一好處就係威

另外，唔好以為住香港中国D水壩安全同你冇關
今年中国南方水災期間，中国水利部水旱災害防禦司副司長王章立話:
全國98,000多座水庫當中，小型水庫占到了94,000多座，同時這些小型水庫大多是上世紀五六十年代建的，質量差、標準低，特別是管理不規範，還有很多隱患。
當中包括，喺六零年起好，距離香港邊境少於一公里嘅深圳水庫
雖然深圳水庫嘅儲水量得板橋水庫唔夠十分之一，但都夠浸哂新界北嘅手足
97年颱風維克托吹襲香港嘅時候，深圳水庫就試過要緊急排泄，令到新界北出現水浸

有趣嘅知識
推一推

thx

今年水災最高30 日加埋都唔夠 當年六小時雨量多

真係天都滅唔到中共

真係孤陋寡聞 而家先知有場咁嘅災難

果D氣象推論點得嚟？
大陸文革時，外地氣象機構都唔能夠直接獲取中國嘅氣象資料。
板橋水庫潰堤事件前時間：
日本「向日葵1號」氣象衛星，要到1977年7月先至啟用。
當時颱風資料，只能靠美國的「Nimbus」氣象遙感衛星嘅可見光圖片作分析。

非氣象撚睇哂，雖然勉強明白，但係好抽象
如果有多D圖會更加理想

早幾日先睇左呢單野
人為原因唔細，雖然係好撚大雨，但啲雨水全部比你人為咁擺埋一齊，到潰壩既時候既衝擊力同破壞力根本仲大過一般洪水

推

其實如果冇雨，個水庫應該冇咁易收皮

Whatever can go wrong will go wrong

水壩就係用來阻擋暴雨同洪水...冇雨當然唔會收皮

姐係依家咁嘅雨量,三峽係冇可能爆啦

氣象推論應該係後人睇返個case推出嚟
當時嘅人應該只係知道有個強對流去緊河南

多謝你睇哂

呢單嘢對比支共其他人為災難真係好少人知

如果有下篇既話，最緊要係想有多d圖可以體驗下個震撼感

轉個頭生返1億個BB補充返人口

有個before after嘅對比